「逆光」特集 聲優坂本真綾×奈須蘑菇 對談

FGO 在本週末就要迎來3 週年的紀念線下活動，FGO 日服這一路走來也是非常坎坷了，莊司時代的半死不活，鹽川時代的撥亂反正，現在已經進入到葉哥哥時代，從FGO 2.1開始葉哥哥的口碑還是不錯的。除了遊戲本身外，FGO 的BGM、主題曲也非常的有人氣，尤其是坂本真綾為第一部遊戲、第二部遊戲以及街機遊戲演唱主題曲，今天坂本真綾演唱的FGO 第二部遊戲主題曲《逆光》單曲發售，還公開了奈須蘑菇與坂本真綾的對談，從主題曲創作的角度來聊FGO 遊戲劇情的一些理念與幕後故事，坂本真綾評價奈緒蘑菇是會讓人坦率相見的天生領袖。

在對談中奈須蘑菇介紹自己在寫FGO 遊戲劇情整體大綱的時候經常聽坂本真綾的「スクラップ～別れの詩」，所在在大綱完成的時候，就說想要主題歌，想讓坂本真綾來寫FGO 的主題曲，武內崇當時對奈須蘑菇說乾脆不如試試委託坂本真綾寫首新曲？蘑菇說自己就沒想過居然能請坂本真綾寫歌，而武內則是那種總之先試著做做看的人，蘑菇是從「約束はいらない」的時候就成為了坂本真綾的粉絲，所以對請自己喜歡的歌手來製作新曲充滿著敬畏之心。當時蘑菇抱著粉身碎骨的心態去拜託相關各方，最終實現了讓坂本真綾演唱主題曲。

坂本真綾表示自己參與過型月的《空之境界》改編動畫配音，作為聲優來說很早以前就認識了奈須蘑菇，其中也有聊天的機會，作為創作者來說能夠得到同為創作者一方的工作委託坂本真綾也很高興，在了解故事之前，坂本真綾就說如果是奈須老師創作的作品，那就讓我來做吧。關於 FGO 遊戲主題曲的委託是在 2013 年下半年左右送來的，但是在 2014 年才開始進入具體的討論環節，當初 FGO 預定是在 2015 年春季上線。但因為不斷的延期最終是在 2015 年夏天上線，也讓坂本真綾做出的歌曲一直無法公開，蘑菇也對這件事致歉。

在討論的時候最初並不是想讓坂本真綾寫一首新歌，而是從坂本真綾的專輯歌曲中選擇一首歌曲作為 FGO 主題曲。在當時的討論中奈須蘑菇和武內崇覺得坂本真綾真的是皇家風範，因為坂本真綾給人的感覺就是非常高貴，對於歌曲的創作討論奈須蘑菇這邊也非常的緊張認真。坂本真綾在創作 FGO 主題曲的時候是想寫出能讓奈須蘑菇覺得不錯的詩歌，而且還想奈須蘑菇真的不想自己作詞嗎？

給手游寫歌是在手游成形之前就創作，奈須蘑菇當時是用口頭與白板來給坂本真綾講解FGO 是什麼作品，坂本真綾了解到FGO 是一個像是讀長篇小說一樣的遊戲，既然是這樣的話坂本真綾就想做出一首在故事結束後還能讓人沉浸在餘韻，在故事全部結束後又讓人能夠重新品味的歌曲。

FGO 第一部遊戲的主題曲「色彩」是以馬修為主題創作的歌曲，奈須蘑菇是告訴坂本真綾馬修作為女主角是抱著什麼樣的感情，想要讓馬修迎來什麼樣的結局，而坂本真綾將奈須蘑菇傳達的內容雙倍返還到歌曲當中，聽到試聽帶的時候，奈須蘑菇情緒高漲，雖然當時是在動筆寫終章劇情的一年之前，但那時就已經決定一定要寫出符合這首歌曲的最終場景。

當時奈須蘑菇在思考是平靜的解說FGO 第一部的劇情還是充滿戲劇性的解說，而坂本真綾創作的「色彩」是一首漫畫強烈意志和希望的最終樂章，搭配這首歌曲無論劇情發展到什麼樣的規模都應該會被玩家接受，在「色彩」這首歌誕生之前預定的作品規模是6，而「色彩」這首歌出現之後，就要盡情的將作品規模華麗的做到10。

收到「色彩」這首歌的一瞬間，奈須蘑菇就想一定要在最終戰鬥中使用這首歌曲，為此準備了管弦樂的版本，為了在終章劇情中播出這首歌曲，在各個特異點劇情中共同炒熱故事的氣氛，也絕對要使用「色彩」歌詞中的那句「如果痛苦的話放棄也可以」，通過「色彩」這首歌曲一口氣的倒退中最終場景之前的劇情，這就是名曲的力量，只聽了五分鐘就勝過一切，在心中迴響一節樂章，會輕鬆的讓人創作出一本書。

沒有迎來FGO 第一部最終劇情的時候，奈須蘑菇對武內崇說「很多玩家是不清楚《色彩》這首歌包含的真正意思，也沒有註意到這首歌的厲害之處，我，我會讓你知道的！」，結果被武內說「你真噁心」。奈須蘑菇認為如果自己可以將玩家帶領導到 FGO 第一部劇情的最後，就應該能夠向玩家傳達出「色彩」這首歌曲所包含的很多真意。最後讓大家都知道「色彩」原來是這樣的一首歌曲。

會讓人坦率相見的天生領袖奈須蘑菇，奈須蘑菇與坂本真綾對談-大和小站
奈須蘑菇自己也多次去過坂本真綾的演唱會，奈須蘑菇每次去演唱會的時候都覺得「坂本真綾是自由的」，「色彩」這首歌曲則是為自由的坂本真綾加上了鎖鏈的感覺，在坂本真綾華麗充滿能量的眾多歌曲當中，「色彩」或許是稍微有點黑暗的異色歌曲。坂本真綾認為「色彩」對於自己是一首新鮮的歌曲，單純來說唱這首歌很難，或許是自己歌手生涯中最難的一首歌曲。但是坂本真綾也領略到唱這首難度高的歌曲獲得的爽快，以及現場演唱時的高漲氣氛。最初「色彩」這首歌曲與其說是坂本真綾風格的歌曲，更多是有一種表演的感覺，因為創作的時候是遠離日常事物和生活，不得不去思考 FGO 宏偉的世界觀。但是在 Live 中演唱這首歌，會產生漸漸與自己接近的感覺，最後會覺得這是一首坂本真綾自己風格的歌曲。

所謂「與自己接近」是指「色彩」讓人感受到生命的極限，一邊被「如果覺得痛苦放棄也可以」的耳邊輕語所吸引停了下來，一邊也要無論如何繼續前行。坂本真綾自己也有過一瞬間想「到此為止放棄一切不再前行」，但又會想「不能認輸還要繼續前進」，在這種反覆交錯的心情當中多年來堅持唱歌。

為了努力的人創作的《逆光》

FGO 第二部遊戲的主題曲《逆光》還是由坂本真綾負責，找坂本真綾做《逆光》這首歌的時候，是在FGO 第一部迎來劇情高潮之前，正是最忙的時候，如果當時不去找的話之後就來不進了，奈須蘑菇將第二部遊戲的主題總結出來，去見了坂本真綾。正因為第一部主題曲《色彩》做的太好了，反而讓《逆光》必須要做的更好。 FGO 玩家是非常熱情的接受了《逆光》這首個去，在第二部遊戲正式開始前，FGO 玩家就從《逆光》這首歌曲來推測第二部的劇情，這樣讓坂本真綾挺有壓力的。除了面對玩家的壓力，坂本真綾也要面對歌曲讓奈須蘑菇滿意的壓力。

奈須蘑菇方面提出的《逆光》主題曲製作任務有三個，配合第二部劇情焦點、不劇透似的模糊論點，到第二部劇情的最後才會明白歌曲真正的含義，而且還要求《逆光》作為歌曲超越《色彩》，而坂本真綾完成了所有的製作任務。和《色彩》一樣拿到試聽帶的時候蘑菇熱情高漲，絕對要在 2017 年末 FGO 特番中播出這首歌曲。

《逆光》和《色彩》的曲調感情雖然相似，但歌詞卻是完全相反，《逆光》的歌詞中稍微有一些黑暗的部分，在討論《逆光》這首歌曲製作的時候就希望能夠製作出與《色彩》的白色感不同的歌曲。奈須蘑菇認為這種黑暗並不是什麼可恥的東西，人生不是說只有「即使痛苦也要向著希望努力」，坂本真綾覺得《色彩》就像是優等生，而《逆光》則有點自暴自棄的感覺，但是歌詞中「絕望的邊緣」不知道大家是如何接受的，坂本真綾認為歌詞絕對不是消極的歌曲，在寫歌詞的時候腦中浮現的是在雨中模糊，沐浴在逆光中滿身是泥，帶著走投無路的表情奔跑的人。雖然本人不知道，但是這種拚命的人卻非常的美麗，坂本真綾就想寫下這種「臟污之美」。

《色彩》是寫馬修的心情，而《逆光》在坂本真綾看來不是為具體特定的誰而寫，在「Fate/Apocrypha」動畫中坂本真綾為貞德配音，坂本真綾從中悟到後世稱之為英雄的人們，當時只是活出自己人生的普通人，將拚命的面對自己人生而活的一瞬間截取出來，就成為了英雄的故事，所以無論任何人都能成為那樣的英雄，被稱為英雄的人的想法，同樣也適用於我們。奈須蘑菇介紹《逆光》是一首「自己的努力只有自己知道」的歌曲，在暴風雨中拚命的人的身姿，在岸上的人是看不到的，就像坂本真綾所說的，這是一首為了獨自一人努力的人們與大家的歌曲，偶爾這種努力會得到理解，也有不能理解的，但即便如此也只能向著「暴風雨」的對面去努力。 《逆光》隱藏的主題是「復仇」，即便是深陷泥濘但也會站起來繼續前行，這是一首讓人感受到不屈不撓的歌曲，所以還請大家期待 FGO 第二部最後的故事。

《空白》與 FGO 精神性——人類的讚歌
除了《色彩》、《逆光》之外，FGO 街機遊戲的主題曲《空白》也是坂本真綾演唱，這次《空白》還找坂本真綾是出於武內崇的希望，本來在《逆光》製作的時候，蘑菇就說過很難再做出比這更好的歌曲了，也很難再拜託坂本真綾了，但武內崇就說讓坂本真綾來場街機主題曲嘛，蘑菇說「武內這傢伙只是想聽坂本真綾的歌曲」。這次的《空白》是展現出 FGO 的精神性，要說的話這種精神性就是「人類的讚歌」，各種娛樂作品歸根結底都是人類讚歌，不是為了痛苦而活著。每週每天奈須蘑菇都會一邊覺得好痛苦一邊做遊戲，但因為疲勞而忘記的是做遊戲本身是一件很快樂的事情，這樣的話就挺起胸膛，蘑菇就是將這種想法寫成大綱交給坂本真綾。之前一直是靠口頭和現場白板講創作需求的蘑菇，這次居然寫成具體大綱交給自己，坂本真綾也非常驚訝。 《空白》這首歌的主題是重新思考的馬修的感情，雖然在第一部遊戲中失去的動心很多，但還是要必須前行。

之所以叫《空白》是在當時和奈須蘑菇討論的時候，坂本真綾無意間說的「跨越空白」這句話，於是就決定歌名叫《空白》，《空白》是一首失去者們的歌曲，誰都會負傷會失去重要的東西，但是不想就沉浸在這種悲傷中結束，蠢蠢欲動登場人物們在故事中途生存著，還是隱藏著重改解決的可能性，這裡也有著誰都不知道的FGO世界的未來。

天生的領袖奈須蘑菇
坂本真綾認為在 FGO 故事逐漸在奈須蘑菇腦中成形的時候，自己創作的歌曲能夠反映在這些劇情中，作為一位創作者非常感動。坂本真綾這位歌手是一直給奈須蘑菇的大腦強烈的刺激，蘑菇認為創作者不是憑藉自己一個人成長的，初中高中時代喜歡的東西會培養自己，出道之後也憧憬各種各樣的東西，創作出號的作品，聽的好聽的歌曲，就會有好的點子在腦中浮現，作品就是這樣做出來的，將憧憬變成類似進化樹，不斷的誕生出下一層。

最後坂本真綾評價，奈須蘑菇經常讚美坂本真綾，奈須蘑菇的讚美會讓人想要做更優秀的作品，自然而然的聚集人才，讓人覺得可以坦率相見，這種天生的領袖坂本真綾認識好幾個，而奈須蘑菇就是其中之一，自己又能參加奈須蘑菇創作的作品，對於坂本真綾來說也會讓她充滿活力